\chapter{Calcul dynamique transitoire sur base physique}

Il s'agit ici de réaliser un calcul dynamique transitoire de la plaque carrée encastrée à une extrémité et soumise à un chargement volumique sinusoïdale.
On commence par le calcul le plus naturel, le calcul direct sur base physique.

Le signal d'entrée est un simple sinus de fréquence $15 \hertz$.
L'amplitude est de $30g$ (environ $\unit{300}{\meter \per \squaren \second}$) horizontalement et verticalement vers le bas et le signal dure $\unit{0,5}{\second}$.

\subsection{Définir le calcul mécanique: préparation}

Reprendre le fichier du calcul des modes propres précédent, nous allons compléter le calcul précédent.

Dans le module \AsterStudy de la plate-forme \SalomeMeca, sur la gauche de la fenêtre, cliquez sur l'onglet \SAAWCaseView. On ajoute un \SAAOStage à l'aide de \SAAMOperationsAddStage, on peut le renommer (par \SAKeyRightMouse sur le  \SAAOStage, puis \SAAMBrowserRename).

\subsection{Les nouvelles entités nécessaires}

Pour faire ce calcul, des nouvelles commandes doivent définir: le chargement et la discrétisation temporelle. Si vous ne trouvez pas les commandes suivantes dans les menus prédéfinis, pensez à afficher toutes les commandes par l'icône \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{./images/icon_AsterStudy_ShowAllCommands}}.

\begin{itemize}
    \item Créer la discrétisation temporelle : commande \CADefineListReal. On propose de discrétiser de $0$ à $\unit{0,5}{\second}$ avec un pas de $\unit{0,1}{\second}$;
    \item Créer la formule définissant le sinus: commande \CADefineFormula. La formule est $sin(2.0*pi*15*INST)$, le paramètre est le temps, donc \CAParaTime;
    \item Créer la force de gravité: commande \CAAffectLoad. Le chargement est de type \CAGravity. Ensuite, il suffit de définir l'amplitude (\CAGravityAcce vaut $\unit{300}{\meter \per \squaren \second}$) et la direction \CAGravityDire  donnée par un vecteur $(-1, 0, 1)$ ;
    \item Construire les vecteurs élémentaires de ce chargement : commande \CACalcElemVect. Il faut choisir \CAOptionLoad. Ne pas oublier de renseigner le champ de matériau \CAFieldMaterial;
    \item Assembler le vecteur de chargement : commande \CAAsseElemVect sur les vecteurs élémentaires et la même numérotation que les matrices;
\end{itemize}

\subsection{Préparation du calcul}

On utilise la commande \CADynamicLinear avec les paramètres suivants:
\begin{itemize}
    \item Pour le type de calcul (dynamique transitoire sur coordonnées physiques), il faut choisir \CADynamicLinearBase qui vaut \CADynamicLinearBasePhys et \CADynamicLinearType qui vaut \CADynamicLinearTypeTransient;
    \item Définir la discrétisation temporelle dans \CATimestepping puis renseigner la liste définie par \CADefineListReal dans \CATimeList;
    \item Matrices de rigidité et de matrice précédentes dans \CAMatrixMass et \CAMatrixRigidity ;
    \item Choisir un schéma de type \CADynamicLinearSchemeNewmark dans \CADynamicLinearScheme;
    \item Ajouter le chargement dans \CALoads. Le chargement est constitué du chargement de pression dans \CALoad et la fonction multiplicatrice de la formule dans \CAMultiplierFunction;
    \item Ajouter le \CAModel;
    \item Ajouter le champ de matériau dans le champ \CAFieldMaterial.
\end{itemize}
On propose de nommer le résultat \texttt{phystran}.

Ajouter la commande permettant de sortir les résultats de \CADynamicLinear au format \CAFileMED: commande \CAPrintResult, résultat \texttt{phystran}. Indiquez l'emplacement du fichier de nom \texttt{dynatran.rmed} (par exemple).
On peut relever le déplacement sur le milieu du bord libre de la plaque (en face de l'encastrement).

\begin{mdframed}[outerlinecolor=black,outerlinewidth=2pt,linecolor=cccolor,middlelinewidth=3pt,roundcorner=10pt]
    Quel est l'amplitude maximale du déplacement vertical en ce point ?
\end{mdframed}
